\subsection{Android App}
Als Client wurde eine Android Anwendungen entwickelt welche ab API Version $9$ funktionsfähig ist. Bedeutung sowie Nutzervolumen der API Versionen sind auf \cite{android:dashboard} zu finden. Neben der Aufnahme der GPS-Spur ist die Anwendung in der Lage Entscheidungsbäume auszuwerten, mit dem Server zu kommunizieren und direkte Benutzerresonanz aufzunehmen. Damit ist es möglich, inkorrekte Aussagen richtig zu stellen, um diese Information dann wiederum in Weka verarbeiten zu können.

\subsubsection{Architektur}
In Android Anwendungen wird zwischen Layout und Programmlogik getrennt. Die Programmlogik findet man in Aktivitäten und das Layout in den Views. Neben Aktivitäten gibt es jedoch noch viele weitere Möglichkeiten, die eigene Vorstellung umzusetzen. Die GPSEvaluator Anwendung besteht lediglich aus zwei Aktivitäten: einem \emph{Service}, welcher parallel läuft und sich um die Auswertung der Entscheidungsbäume kümmert und einem \emph{LocationListener}, welcher triggert, wenn sich die Position verändert und dann dementsprechend Einträge in eine CSV-Datei macht. Es folgt eine Übersicht der Pakete und deren Inhalte mit einer Beschreibung, um die Architektur zu verdeutlichen. Es wird auf ein Klassendiagramm verzichtet, da es sich lediglich um rudimentäre Android Komponenten handelt und somit eine triviale Struktur vorliegt.

\subsubsection*{Das Paket de.fub.agg2graph.gpseval.app}
Das Hauptpaket der Anwendungen beinhaltet folgende Klassen: \\
\begin{itemize}
\item \textbf{EasyNotification} wird verwendet, um Nachrichten an die einzelnen Komponenten der Anwendungen zu schicken. Dies wird benötigt da zum Beispiel ein Service unabhängig einer Aktivität arbeitet und sie über diesen Weg sehr einfach kommunizieren können.
\item \textbf{GPSTracker} implementiert den LocationListener von Android und kann somit als Adapter dienen, um Events bzgl. der Änderung des Standpunkts zu erhalten. Eintrittspunkt ist hier die Methode \textit{onLocationChange}, die automatisch aufgerufen wird sobald das Endgerät ein Positionswechsel festgestellt hat. Auf Basis der Argumente der Methode ist es möglich, Längen- und Breitengrad zu berechnen sowie weitere von Android zur Verfügung gestellten Eigenschaften, wie z.B. Geschwindigkeit oder Peilung, zu erhalten. Diese Eigenschaften werden mit den Koordinaten in einen String gespeichert, welcher später vom Benutzer als Datei durch klicken des \texttt{save} Buttons gespeichert werden kann. Des Weiteren wird beim Beenden der Anwendungen auf noch nicht gespeicherte Zeichen getestet und evtl. automatisch geschrieben.
\item \textbf{PushResponseReceiver} implementiert den BroadcastReceiver von Android und wird in der MainActivity benutzt um die von der Klasse EasyNotification erzeugten Nachrichten zu empfangen und zu verarbeiten. Die Programmlogik beschränkt sich hier jedoch auf das einfache Ändern des Bildes und der Schrift welche den aktuellen Fortbewegungsmodus anzeigt.
\item \textbf{Settings} beinhaltet lediglich statische Parameter wie die Server URL.
\end{itemize}

\subsubsection*{Das Paket de.fub.agg2graph.gpseval.app.activity}
Wie schon der Paketname andeutet handelt es sich bei den Klassen in diesem Paket um Aktivitäten welche immer ein zugehöriges Layout besitzen: \\
\begin{itemize}
\item \textbf{MainActivity} ist die Hauptaktivität sowie der Eintrittspunkt der Android Anwendungen. Von hier aus wird der GPSTracker gesetzt, Kriterien für die Genauigkeit der GPS-Daten definiert, der Service für das Auswerten des Fortbewegungsmodus gestartet und das Benutzerfeedback auffängt.
\item \textbf{PushReceiverActivity}, diese Aktivität ist lediglich eine Hilfsaktivität welche das Benutzerfeedback realisiert. Aus der MainActivity wird bei einem Klick auf den verantwortlichen Button für das Benutzerfeedback diese Aktivität gestartet. Wählt der Benutzer in diesem Schritt einen Fortbewegungsmodus aus wird er wieder zurück in die MainActivity geleitet.
\end{itemize}

\subsubsection*{de.fub.agg2graph.gpseval.app.asynctasks}
In diesem Paket liegen die Klassen für asynchrone Android Tasks welche speziell für parallele unabhängige Aufgaben gedacht sind. Weitere Erklärung diesbezüglich sind auf \cite{Android:asynctasks} zu finden. Es folgen die Klassen des Pakets:

\begin{itemize}
\item \textbf{GetDecisionTree} ist dafür verantwortlich, den aktuellsten Entscheidungsbaum vom Server zu holen und diesen lokal zu speichern.
\item \textbf{PostTracksToServer} schickt alle vorhanden GPS-Tracks an den Server und löscht bei einer erfolgreichen Übertragung diese auf dem Endgerät.
\end{itemize}

\subsubsection*{de.fub.agg2graph.gpseval.app.service}
Dieses Paket beinhaltet alle Services der Applikation. Da wir lediglich einen Service benötigen beinhaltet diese Klasse auch nur:
\begin{itemize} 
\item \textbf{DynamicDetectionService} berechnet aller 15 Sekunden den Mobilitätsmodus für einen definierten Zeitbereich. Das Resultat wird per Broadcast an die MainActivity geschickt.
\end{itemize}

\subsubsection*{de.fub.agg2graph.gpseval.evaluator}
In diesem Paket sind Android unabhängige Klassen zu finden:
\begin{itemize}
\item \textbf{DecisionTree} ermöglicht das einlesen sowie das Auswerten eines Entscheidungsbaums im J48 Format. 
\item \textbf{GenericTreeNode} ist die Datenstruktur für das Bearbeiten und Auslesen eines Entscheidungsbaums.
\item \textbf{BvgRow} ist eine Datenstruktur für die eingelesenen BVG Bushaltestellen. 
\item \textbf{BvgStops} Parst die bvgstops.txt und erstellt daraus Bvgrows, welche verwendet werden können. Außerdem beinhaltet diese noch weitere Hilfsfunktionen wie z.B. für die Berechnung des Abstands zweier Koordinaten.
\end{itemize}

\subsubsection{Schnittstellen}
Die einzige Kommunikation nach außen findet über die \textit{asynctasks} Klassen mit dem Server statt. Es werden dabei die vom Server zur Verfügung gestellten REST Schnittstellen bedient. Es folgt ein UML Sequenzdiagramm, um den zeitlichen Ablauf zu verdeutlichen:

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{images/uml-sequence-client-server} 
\label{img_app_uml}
\caption{Sequenzdiagram der Androidanwendung}%
\end{figure}

Abbildung s3 zeigt den zeitlichen Ablauf der Aktionen, welche bei der Anwendungen beim Starten ausgeführt werden. Bei einer verfügbaren Internetverbindung sendet die Anwendung automatisch alle vorhandenen GPS-Tracks an den Server und löscht diese bei erfolgreicher Antwort. Des Weiteren wird der Server nach einem neuen Entscheidungsbaum gefragt. Beide Aktionen laufen voneinander unabhängig. Als nächstes wird dann der normale Anwendungsbetrieb gestartet durch das Initiieren und Starten des GPSTracker und des DynamicDetection Services.

\subsubsection{Kompatibilität}
Die Komatiblität für Android Geräte wurde weitestgehend maximiert. Laut \cite{android:dashboard} werden durch die minimale API Anforderung der Version 9 95,2\% der Androidanwender erschlossen:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/android_chart.pdf} 
\label{img:android_versionen}
\caption{Anteil Android-Versionen auf Android-Smartphones \cite{android:dashboard}}%
\end{figure}

Abbildung 4 zeigt hier alle Androidversionen. Die minimale Anforderung des Android API Levels 9 beinhaltet  die Versionen: Gingerbread, Honeycomb, ice Cream Sandwich und Jellybean. Lediglich die Versionen kleiner 16 werden keine Benachrichtigungen bekommen, da diese Funktion erst ab Android 4.1.x zur Verfügung steht. In unserer Version beschränken wir uns auf die aussagekräftigsten Features da, falls einmal eingerichtet, das Erweitern mit einem überschaubaren Aufwand möglich ist.

\subsubsection{Erweiterung von Features}
Um zusätzliche Features im Entscheidungsbaum benutzen zu können, müssen einerseits die Features auf eine gewünschte Weise berechnet werden sowie die Methode \textit{getResult} erweitert oder überladen werden.

\subsubsection*{Erweiterung von Fortbewegungsmodis}
Damit die Anwendung weitere Mobilitätsmodi erkennen kann, müssen einerseits Konstanten in der \textit{status.xml} angelegt werden womit dann folgende Klassen modifiziert werden müssen:
\begin{itemize}
\item \textbf{PushResposneReceiver}, in dieser Klasse müssen für den jeweiligen Modi die Texte sowie die bildliche Darstellung festgelegt werden.
\item \textbf{MainActivity}, hier müssen ebenso für die jeweiligen Modi die Texte sowie die bildliche Darstellung festgelegt werden. Jedoch bezieht sich diese Aktion auf das Benutzerfeedback.
\item \textbf{PushReceiver}, dieser muss ebenso erweitert werden, was sich auf die möglich Auswahlliste des Benutzerfeedbacks bezieht.
\item \textbf{DynamicDetectionService}, diese Klasse muss auch um weiter If-Blöcke erweitert werden, da das Ergebnis per Broadcast verschickt wird.
\end{itemize}

\subsubsection{Datenerfassung}
Mit Hilfe der Android Location API ist es möglich Längen- sowie Breitengrad mit variierender Genauigkeit zu bestimmen. Das Endgerät selbst kann dazu verschiedene Möglichkeiten wählen wie z.B. GPS, Wifi oder den Network Location Provider. Ihre Stärken und Schwächen werden in \cite{android:accuracy} dargestellt. In Android selbst wird davon jedoch abstrahiert und der Entwickler kann lediglich bestimmen ob ihm Genauigkeit, Abtastrate oder Energieeffizienz am wichtigsten ist.

Bei der GPSEval Applikation haben wir die Genauigkeit als am wichtigsten definiert. Eine erhöhte Abtastrate sowie der Stromverbrauch ist für die Bestimmung des Mobilitätsmodi mit niederer Priorität zu behandeln. Zudem wurde ein minimales Intervall von 5 Sekunden für das Aktualisierten des aktuellen GPS Standpunkts festgelegt, um die Performance zu verbessern.

\subsubsection*{CSV-Datei}
Das CSV Format wurde vom Vorgängerprojekt übernommen. Somit besitzen unsere CSV Tracks folgende Daten:

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item Segment
\item Punkt
\item Breitengrad
\item Längengrad
\item Höhe
\item Peilung
\item Genauigkeit
\item Geschwindigkeit in m/s
\item Zeit
\end{itemize}
\end{multicols}

Sowie bisher nur Platzhaltereinträge für:

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item Leistung (W)
\item Geschwindigkeit in m/s
\item Trittfrequenz (Umdrehungen pro Minute)
\item Herzfrequenz (Schläge pro Minute)
\item Akkustatus
\end{itemize}
\end{multicols}

Die Platzhaltereinträge werden bei dem GPSEvaluator mit einem leeren String belegt.